\apendice{Especificación de Requisitos}

\section{Introducción}
En este apéndice se presenta la especificación de requisitos funcionales que se han tenido en cuenta en el desarrollo. Todos los requisitos se han obtenido a través del análisis de los objetivos del trabajo, que se presentan brevemente en el apartado siguiente.

\section{Objetivos generales}
El desarrollo del trabajo se ha centrado en conseguir 4 objetivos principales:
\begin{itemize}
	\item{Desplegar una instancia de la herramienta SonarQube en la que se puedan evaluar proyectos TFG del Grado en Ingeniería Informática de la Universidad de Burgos.}
	\item{Analizar proyectos TFG presentados con el fin de obtener métricas que ayuden a evaluar la calidad de los mismos.}
	\item{Desarrollar un plugin para la instancia de SonarQube con el fin de calcular el primer y tercer cuartil de varias métricas 	de código.}
	\item{Personalización de la instancia de SonarQube con el fin de adaptarla a las necesidades específicas de evaluación de proyectos TFG.}
\end{itemize}

\section{Catalogo de requisitos}
A continuación se listan los requisitos, tanto funcionales como no funcionales, identificados a partir de los objetivos indicados en el apartado anterior. Los requisitos funcionales definen la funcionalidad esperada que debe tener el sistema después del desarrollo del proyecto, mientras que los requisitos no funcionales no aportan funcionalidad sino, que influyen en el comportamiento del sistema.


\subsection{Requisitos funcionales}

\begin{itemize}
	\item{\textbf{RF1:} Disponer de una instancia de acceso público de la herramienta SonarQube en la plataforma OpenShift, que permita la evaluación de proyectos TFG.}
	\begin{itemize}
		\item{\textbf{RF1.1:} Poder incorporar nueva funcionalidad a la instancia mediante la instalación de plugins.}
	\end{itemize}

	\item{ \textbf{RF2:} Poder evaluar proyectos TFG en la instancia de SonarQube.}
	\begin{itemize}
		\item{\textbf{RF2.1:} Poder evaluar proyectos en múltiples lenguajes de programación.}
		\item{\textbf{RF2.2:} Poder evaluar proyectos mediante herramientas de gestión y construcción como Maven.}
	\end{itemize}

	\item{\textbf{RF3:} Poder visualizar la información sobre métricas de los proyectos TFG evaluados en un \textit{dashboard} personalizable a través de vistas.}
	\begin{itemize}
		\item{\textbf{RF3.1:} Poder añadir/quitar vistas del \textit{dashboard}.}
		\item{\textbf{RF3.2:} Poder configurar métricas en las vistas añadidas.}
	\end{itemize}

	\item{\textbf{RF4:} Poder comparar los proyectos evaluados entre sí, estableciendo métricas de código como criterio de comparación.}
	
	\item{\textbf{RF5:} Poder desarrollar nueva funcionalidad para la instancia de SonarQube en la forma de plugins con métricas y/o vistas para la instancia.}

\end{itemize}


\subsection{Requisitos no funcionales}

\begin{itemize}
	\item{\textbf{RNF1:} Para el despliegue de la instancia de SonarQube es necesario tener cuenta de usuario en OpenShift.}

	\item{\textbf{RNF2:} Facilidad de uso: el sistema no debe ser complejo de comprender y las operaciones no deben incluir un gran número de pasos.}

	\item{ \textbf{RNF3:} Facilidad de mantenimiento: la incorporación de nuevos plugins a la plataforma debe ser lo más sencilla posible.}

	\item{\textbf{RNF4:} Seguridad: el sistema debe restringir el acceso a ciertas partes del mismo, dependiendo del tipo de usuario.}
	
	\item{\textbf{RNF5:} Facilidad de instalación: la instalación del sistema no debe suponer una dificultad.}
\end{itemize}


\section{Especificación de requisitos}
\subsection{Diagramas de Casos de Uso}
\imagen{diagramas/CU1.png}{CU1 - Desplegar Instancia}
\imagen{diagramas/CU2.png}{CU2 - Medir Proyecto}
\imagen{diagramas/CU3.png}{CU3 - Gestionar Dashboard}
\imagen{diagramas/CU4.png}{CU4 - Comparar Proyectos}
\imagen{diagramas/CU5.png}{CU5 - Desarrollar Plugin}


\subsection{Descripción de Casos de Uso}
\tablaSmallSinColores{CU1 - Desplegar Instancia}{l | p{10cm}}{cu1}
{\multicolumn{1}{l}{\textbf{Caso de Uso}} & \textbf{CU1 - Desplegar Instancia}\\}
{
	\textbf{Autor} & Plamen Petyov Petkov\\
	\hline
	\textbf{Descripción} & Permite desplegar una instancia de SonarQube en la plataforma OpenShift. \\
	\hline
	\textbf{Requisitos} & RF1, RF1.1, RF1.2\\
	\hline
	\textbf{Precondiciones} & Disponer de cuenta en la plataforma OpenShift.\newline
Haber instalado y configurado las herramientas de cliente de OpenShift.\newline
Haber instalado la herramienta Git.\newline
Haber descargado los ficheros de SonarQube.\\
	\hline
	\textbf{Acciones} & 1. El usuario crea una aplicación en la plataforma OpenShift a través de línea de comando con las herramientas de OpenShift. \newline
2. El usuario copia los ficheros de SonarQube en el repositorio originado del paso anterior. \newline
3. El usuario configura los \textit{scripts} de arranque y parada de la instancia, ejecutados en la plataforma OpenShift. \newline
4. El usuario actualiza el repositorio a través de la herramienta Git.\\
	\hline
	\textbf{Postcondiciones} & Se ha creado la instancia de SonarQube. \\
	\hline
	\textbf{Excepciones} & Ninguna. \\
	\hline
	\textbf{Importancia} & Alta. \\
}

\tablaSmallSinColores{CU2 - Medir Proyecto}{l | p{10cm}}{cu2}
{\multicolumn{1}{l}{\textbf{Caso de Uso}} & \textbf{CU2 - Medir Proyecto}\\}
{
	\textbf{Autor} & Plamen Petyov Petkov\\
	\hline
	\textbf{Descripción} & Permite medir un proyecto en la instancia de SonarQube, utilizando un \textit{scanner}. \\
	\hline
	\textbf{Requisitos} & RF2, RF2.1, RF2.2, RF2.3.\\
	\hline
	\textbf{Precondiciones} & Disponer de una instancia de SonarQube.\newline
Haber descargado el \textit{scanner} correspondiente.\\
	\hline
	\textbf{Acciones} & 1. El usuario configura el proyecto a medir.\newline
2. El usuario elige el \textit{scanner} a utilizar en función del proyecto. \newline
2.1 Si el lenguaje es Java, PHP, o Python ejecuta SonarQube Scanner. \newline
2.2 Si el lenguaje es C/C++, C\# o VB.NET ejecuta SonarQube Scanner for MSBuild.\newline
2.3. Si el proyecto es Maven ejecuta SonarQube Scanner for Maven con la herramienta.\\
	\hline
	\textbf{Postcondiciones} & El resultado del análisis está disponible en SonarQube. \\
	\hline
	\textbf{Excepciones} & 2.1, 2.2 y 2.3. Fallo del análisis debido a mala configuración del proyecto. \\
	\hline
	\textbf{Importancia} & Alta. \\
}

\tablaSmallSinColores{CU3 - Gestionar Dashboard}{l | p{10cm}}{cu3}
{\multicolumn{1}{l}{\textbf{Caso de Uso}} & \textbf{CU3 - Gestionar Dashboard}\\}
{
	\textbf{Autor} & Plamen Petyov Petkov \\
	\hline
	\textbf{Descripción} & Permite gestionar la apariencia del \textit{dashboard} de SonarQube, configurando las vistas del mismo. \\
	\hline
	\textbf{Requisitos} & RF3, RF3.1, RF3.2. \\
	\hline
	\textbf{Precondiciones} & Disponer de una instancia de SonarQube.\newline
Disponer de permisos de administración en la instancia de SonarQube. \\
	\hline
	\textbf{Acciones} & 1. El usuario accede al \textit{dashboard} de la instancia y pulsa el boton de personalización.\newline
2. El usuario configura las vistas del \textit{dashboard}. \newline
2.1 El usuario añade una vista y configura la información a visualizar, si es necesario. \newline
2.2 El usuario elimina una vista del \textit{dashboard.}
2.3 El usuario configura la información a visualizar de una vista ya añadida. \newline
3. El usuario guarda la configuración y se visualiza el \textit{dashboard}. \\
	\hline
	\textbf{Postcondiciones} & Se visualiza la configuración realizada. \\
	\hline
	\textbf{Excepciones} & Ninguna. \\
	\hline
	\textbf{Importancia} & Media. \\
}

\tablaSmallSinColores{CU4 - Comparar proyectos}{l | p{10cm}}{cu4}
{\multicolumn{1}{l}{\textbf{Caso de Uso}} & \textbf{CU4 - Comparar Proyectos}\\}
{
	\textbf{Autor} & Plamen Petyov Petkov \\
	\hline
	\textbf{Descripción} & Permite comparar varios proyectos entre sí, seleccionando las métricas que se quieren comparar. \\
	\hline
	\textbf{Requisitos} & RF4. \\
	\hline
	\textbf{Precondiciones} & Disponer de una instancia de SonarQube.\newline
Deben existir mediciones de proyectos en la instancia. \\
	\hline
	\textbf{Acciones} & 1. El usuario accede a la instancia y selecciona la pestaña ''Comparar proyectos''.\newline
2. El usuario selecciona los proyectos que quiere comparar. \newline
3. El usuario selecciona las métricas para la comparación.\newline
4. Se visualizan los resultados en el \textit{dashboard}. \\
	\hline
	\textbf{Postcondiciones} & Ninguna. \\
	\hline
	\textbf{Excepciones} & Ninguna. \\
	\hline
	\textbf{Importancia} & Media. \\
}

\tablaSmallSinColores{CU5 - Implementar Plugin}{l | p{10cm}}{cu4}
{\multicolumn{1}{l}{\textbf{Caso de Uso}} & \textbf{CU5 - Implementar Plugin}\\}
{
	\textbf{Autor} & Plamen Petyov Petkov \\
	\hline
	\textbf{Descripción} & Permite desarrollar plugin para la instancia de SonarQube. \\
	\hline
	\textbf{Requisitos} & RF5. \\
	\hline
	\textbf{Precondiciones} & Disponer de una instancia de SonarQube.\newline
Haber instalado la herramienta Maven.\newline
Disponer de entorno de desarrollo. \\
	\hline
	\textbf{Acciones} & 1. El usuario ejecuta el entorno de desarrollo.\newline
2. El usuario crea un proyecto de tipo Maven para el plugin y configura las dependencias. \newline
3. El usuario implementa la base del plugin utilizando el API de SonarQube.\newline
3.1. El usuario implementa nuevas métricas para el plugin. \newline
3.2. El usuario implementa una vista (\textit{widget}) para el plugin. \newline
4. El usuario implementa casos de prueba para el código. \newline
5. El usuario construye el plugin con la herramienta Maven. \\
	\hline
	\textbf{Postcondiciones} & Se ha creado un archivo con extensión .jar. \\
	\hline
	\textbf{Excepciones} & Ninguna. \\
	\hline
	\textbf{Importancia} & Media. \\
}